<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<search>
  
  
  
  <entry>
    <title>“一条人文主义的狗。” | 与记者们的谈话录</title>
    <link href="/2022/03/27/%E2%80%9C%E4%B8%80%E6%9D%A1%E4%BA%BA%E6%96%87%E4%B8%BB%E4%B9%89%E7%9A%84%E7%8B%97%E3%80%82%E2%80%9D%20%20%E4%B8%8E%E8%AE%B0%E8%80%85%E4%BB%AC%E7%9A%84%E8%B0%88%E8%AF%9D%E5%BD%95/"/>
    <url>/2022/03/27/%E2%80%9C%E4%B8%80%E6%9D%A1%E4%BA%BA%E6%96%87%E4%B8%BB%E4%B9%89%E7%9A%84%E7%8B%97%E3%80%82%E2%80%9D%20%20%E4%B8%8E%E8%AE%B0%E8%80%85%E4%BB%AC%E7%9A%84%E8%B0%88%E8%AF%9D%E5%BD%95/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h1 id="“一条人文主义的狗。”-与记者们的谈话录"><a href="#“一条人文主义的狗。”-与记者们的谈话录" class="headerlink" title="“一条人文主义的狗。” | 与记者们的谈话录"></a>“一条人文主义的狗。” | 与记者们的谈话录</h1><br/><br/><h4 id="它是拥有人文主义的狗，"><a href="#它是拥有人文主义的狗，" class="headerlink" title="它是拥有人文主义的狗，"></a><em>它是拥有人文主义的狗，</em></h4><h4 id="我们沦为人文主义的狗。"><a href="#我们沦为人文主义的狗。" class="headerlink" title="我们沦为人文主义的狗。"></a><em>我们沦为人文主义的狗。</em></h4><br/><br/><p> @TuTouSuo™</p><br/><br/><p>最开始，这只狗的名字叫「史努比」。 </p><p><br/><br/></p><p>“它是一只倔强而富有个性的狗，如此坚决的拒绝承认自己作为狗的身份，所以当他的主人查理、布朗说，你看看人家的狗，主人把树枝扔出去，狗就会跑过去把它叼回来，但我把树枝扔出去，你却把它丢到更远的地方。而且这只狗爱幻想，它常常幻想自己是一位勇敢的飞行员，在世界大战中成为英雄，也幻想自己是一位水手，征服汹涌的海洋与巨怪…”</p><br/><br/><p>史努比的作者查尔斯·舒尔茨把一个热爱幻想的少年品质注入了这条狗的灵魂，于是这只双脚站立、垂着耳朵、总是把嘴巴笑成一个统一弧度的白色小狗，便变成了一个富有人文气息的狗：坚持尊严、不安现状、耽于幻想和英雄主义——从古希腊先哲那里就开始探讨的所有，人之所以为人的品质，最后都在一只幻想出来的小狗身上，一一得以展现。</p><br/><br/><p>如果要对史努比的诞生进行一些时代性的探讨，那么这只出生于20世纪的小狗几乎可以说是物质和消费空前发达之下，人类最后一丝自由和人文幻想的集中体现：二十世纪是机器的、工业的、是福特公司的流水线作业与无意识的工人，是洛克菲勒财团的空前强大和不抵抗的大众——</p><br/><br/><p>我们熟悉的《传播学教程》上说，20世纪的白领阶层不但不拥有任何的资产，而且仅仅作为大企业组织这架机器上的零件，机械的承担着“非人格化“的作业或服务，甚至于在今天还被迫承担着赋予机器人格的工作。在高度合理化的企业组织面前，他们常常抱有一种失落感和无力感，进而在业余生活中逃避到大众传媒提供的消遣或娱乐中。</p><br/><br/><p>所以在这些被动、无意识和不抵抗中，人文主义者扛起了所有呐喊与批判的责任——如果给这样的20世纪罗列一串人文主义者的名单，上面会有茨威格怒斥极端民族主义，有卓别林控诉机器统治，有乔治·奥威尔期待在没有黑暗的地方相见，而这串名单的后面，也会跟着一个史努比：强调尊严、自由、意义和老套的英雄主义。</p><br/><br/><p>20世纪的这串名单有多辉煌灿烂，21世纪的人们就有多么怀念那个呐喊与理性并存的年代——就像20世纪的人总是在赞叹19世纪是最好的和最坏的时代，19世纪的人也总是在怀念文艺复兴与启蒙运动的荣光。伍迪·艾伦的《午夜巴黎》倒是用最戏谑的手法一语道破人类的周而复始：永远厌恶当下，永远怀念过去。</p><br/><br/><p>所以当20世纪的人文主义者穿过了时间与物理的屏障，带着他们的思想来到了互联网交错泛滥的二十一世纪，千禧年的钟声敲响了22次，这些追求自由的、强调个人尊严的、企图突破束缚的人文主义者们便被赋予了一个新的名字：</p><br/><br/><p>「知识分子」</p><br/><br/><p>或许人文主义者或者知识分子的宿命便是不被当代所理解——毕竟他们所推崇的人道主义、自由主义、英雄价值在内卷的、焦虑的、熙熙攘攘皆为利来利往的社会里实在是没有任何的实际价值：互联网裹挟着比特洪流与爆炸的信息碎片充斥着日常生活的每一个短暂片刻，资本机器用严苛的时间和规章将个体的生活切割成打卡上班打卡下班的两点一线——在比20世纪更甚的机械化、工业化甚至智能化的时代，社会是更严丝合缝的紧密运转，人是更按部就班的贴合运转的要求——</p><br/><br/><p>于是，叛逆、无价值、不理性、情绪化成为这个时代里多余的东西。</p><br/><br/><p>就像在过去的一周里：</p><br/><br/><p>飞机的失事与生命的离去却意外的因为一篇报道而引发了新闻学界与业界的对峙与割裂，学界指责业界缺乏专业主义业界反过来说所谓的理论都是无意义的纸上谈兵，价值与工具在接连几天的理性与感性、速度与责任的争议中被反复的抛出又被反复的否认；</p><br/><br/><p>自媒体与公民新闻围绕着这场意外的悲剧创造出了大量的情感狂欢，过剩的情感带来的疲惫和悲痛让大众的情绪在一次又一次文字、图片和视频中被消耗殆尽——最终的情状却是呼吁理性的人被说冷血无情，传递情感的人被说吃人血馒头；</p><br/><br/><p>各地疫情再次爆发，在一次又一次核酸检测和封锁的城市与街道中，被一筐一筐倒掉的腐烂草莓、“医疗挤占“这个词地频繁出现，关于一位身患哮喘去世的女护士的文章被广泛转发：在生存与生活的苦难中，质疑的声音开始重新出现，新一轮关于防疫政策的讨论，又会像曾经无数次质疑的张文宏那样开始爆发。</p><br/><br/><p>你不需要想太多，你可以悲伤，你可以惋惜，你可以不解，但不可以质疑：</p><br/><br/><p>“你写的好像不对，这么做可能有问题，无病呻吟、与其批评不如你来写、不如给点有实际用处的建议、你除了在这写文章你还能做什么？文科无用、小布尔乔亚、你做过报道吗你去过前线吗你理解真正的新闻是如何运作的吗？“</p><br/><br/><p>一次一次的公共事件，一次一次的公开讨论，人道主义与理性主义相互纠缠，实用性和价值性非要争个高下——但在机械、物质、效率的大环境下，情绪要让渡于集体利益，个人尊严要服务于社会目标，自由主义要遵从于规章制度——尽可以说些无关痛痒的言论，但立场要对、内核要正。</p><br/><br/><p>现在，这只狗的名字叫「你」和「我」：有人文关怀，也学会摇摇尾巴。</p><br/><br/><br/><p><em>＊史努比灵感源于许知远《一条人文主义的狗》</em></p><br/><br/><br/><p>#Journalism and Reporter</p><p>#R.I.P MU5735</p><br/><br/><br/><h4 id="悲伤、刻意、分裂"><a href="#悲伤、刻意、分裂" class="headerlink" title="悲伤、刻意、分裂"></a><em>悲伤、刻意、分裂</em></h4><h4 id="聊聊这次的舆论场"><a href="#聊聊这次的舆论场" class="headerlink" title="聊聊这次的舆论场"></a><em>聊聊这次的舆论场</em></h4><br/><br/><br/><p>之所以会写下上述文字，全因为围绕着这次东航坠机事故，新闻报道、社会舆论所呈现出的一些奇异的现象：</p><br/><br/><p>悲伤的情绪是对的，但悲伤的情绪也是不对的——祈祷奇迹发生是人之常情，但祈祷奇迹发生又会被说成是天真和幼稚；哀悼和悲伤是情感的寄托，但哀悼和悲伤又会被理解成是盲目的跟风和刻奇情绪——似乎无论怎么做，这种属于人类本身的朴素性的情感的表达，都带有奇怪的目的性和偏见的框架。</p><br/><br/><p>新闻报道是对的，但新闻报道也是不对的——现场搜救情况的新闻报道被理解成冰冷和理性的通报，是没有温度的新闻；对遇难家属的报道又被认知为是过快的报道和灾难报道的伦理失范——似乎新闻媒体的每一次报道的上方，都悬浮着名为伦理与人文的达摩克利斯之剑。</p><br/><br/><p>报道的快是错的，报道的慢也是错的——《人物》的报道走的太快，东航的官方账号信息发的也太快，以至于在时间逻辑里不够严谨，在情感逻辑里不够恰当，在报道逻辑里，不够准确；而官方的权威的声音偶尔也太慢，让假新闻远远的跑在了真相之前，让辟谣和事实核查的不到位也进一步加剧了公信力的流失。</p><br/><br/><p>遇难者家属接受采访是对的，但接受采访也是不对的——在大众臆想出的“遇难者家属”的角色中，悲伤、脆弱、不应被二次伤害成为了核心关键词，但在成为遇难者家属之前，他们首先是有主体性的个体，接受采访和不接受采访的本质自由是无可争议的，所以一度出的“教你如何做遇难者家属”的言论，与其说是担忧遇难者家属被二次伤害，倒不如说是用自我臆想完成了一次自我感动式的虚幻共情。</p><br/><p>…</p><br/><p>其实这些争议固然可以用意见场的分歧、学界与业界的分野来进行简单的区分，但纵观近几年的各类突发性、灾难性的新闻报道，从爆炸、到大火、到火山喷发——这次的观点分歧要比任何一次都来的更明显，也更剧烈。</p><br/><br/><br/><h4 id="和一些相关记者的对谈"><a href="#和一些相关记者的对谈" class="headerlink" title="和一些相关记者的对谈"></a><em>和一些相关记者的对谈</em></h4><h4 id="聊聊灾难报道"><a href="#聊聊灾难报道" class="headerlink" title="聊聊灾难报道"></a><em>聊聊灾难报道</em></h4><br/><br/><br/><p><strong>“你觉得大众到底需要什么样的灾难报道呢？”</strong></p><br/><br/><p>因为一些相关的规定，我很难去阐述这位记者的身份，但她的一些观点或许会为我们理解这次巨大的舆论分歧，带来一些不同的视角——当然，以下这些对话里还有另外一些资深党媒记者的话语，我也一并做了记录，权当是一次业界与学界理论的观点碰撞。</p><br/><p>“就这个问题，我在这两天至少看到了十来篇以这个为标题的推文，但里面无非就是一些你们课本教材上关于灾难报道和新闻伦理的理论堆砌罢了——我是学新闻出生的，但我更是一个前线记者，说实话，作为一个一线记者我们要比任何的理论都清晰明白的知道突发报道、尤其是这种突发报道要如何处理——不是空喊几句要专业主义，要等一等，要照顾读者的情绪就可以的，与其说我们是在和热点与其他媒体抢时间和流量，倒不如说我们是在和审查抢时间。“</p><br/><br/><p><strong>“但之后《南风窗》这些媒体都还在继续发相关的报道啊，似乎没有不给发的情况存在？“</strong></p><br/><br/><p>“是，但是只是这件事情可以发而已。你想想之前许多被删掉的文章，疫情，财新什么的——突发事件，尤其是这种比较敏感的突发事件的报道窗口期是很短的，可能今天不发明天一纸禁令就什么都发不了了，因此《人物》必须，也一定要在「关门」前写点东西，这就是大众不能理解的，为什么非要这么早的发。”</p><p>“我补充一句吧，”说话的是党媒老记者，在事发之后我也一直和他保持着沟通，询问一些来自更主流的意见：“这么说吧，这件事我们是直接下文，说了绝对绝对不允许进行任何的报道，因为任何情况下，我们没有参与一线采写，新闻来源不确定，没有交叉信源核查，所以最保险的方式，就是不报道。”</p><br/><br/><p><strong>“可是像人日他们都报道了，你们不是可以转发或者借他们的报道吗？“</strong></p><br/><br/><p>“不可以的，因为他们的信息源是如何审查的我们不确定，因此为了不出现任何专业性的错误，我们作为地方性的党报，在没有一线采访权的情况下，是绝对不允许进行转发，或者报道的。“</p><p>“这也是为什么《人物》会着急，因为事情涉及面广，因为有报道权的媒体不多，因为在他们无法进入一线的情况下，这样的报道内容、报道时间和报道方式，相对会更稳妥一些。“</p><br/><br/><p><strong>“除了时间的问题，还有很多人质疑那篇稿件匠气太重，行为过于精巧了？有可以煽情的嫌疑。”</strong></p><br/><br/><p>“这是一篇在事发10个小时内完成的，从信息搜集、到采访、到整理采访内容，再到成文的完整深度报道，我们还同时在和审查抢时间——其实在质量方面肯定是不如打磨了很长时间的文章的。而且说真的，所谓的行文技巧，特别是这种深度报道中的行文技巧，也是经过大量的实践所总结出的，最保险、最不容易被ban掉的文章。”</p><br/><p>“更何况，我也不认为腾讯新闻那种h5产品算是新闻，做一张图转发转发有什么意义呢？比起转发的情绪，我认为还是文字更有力量。“</p><p>“你知道我们这种红专媒体写文，都不是行文精巧了，我们那可是有模版，有要求，有用词须知的——任何的报道都不是一腔理想和热血，就往前冲了不管不顾写的，而是需要在严格的规范下，谨慎小心的进行。“</p><br/><br/><p><strong>我反问：“谨慎小心是因为害怕审查吗？”</strong></p><br/><br/><p>“也不全是，绝大多数的谨慎和小心，都是因为我们太知道自己手上这支笔的分量了，我们都是做时事新闻的，时事新闻失之毫厘，缪以千里，你无法控制你的读者会怎么想，所以我们只能尽最大的努力，让我们的每一个意思、每一个用词都极其准确，不然一个小小的偏差，就可能会葬送掉一个媒体的共信力。”</p><p>“没错，我们的斟酌再斟酌，谨慎再谨慎，在你们那里就是抢流量、抢时间。“</p><br/><br/><p><strong>“都说这次是学界和业界的巨大的分歧，业界都说人物没错，学界都说人物有错。”</strong></p><br/><br/><p>“这么说吧——新闻人，又苦又累又赚不到钱，我相信那篇稿子的背后一定是一个组成员的通宵，辛辛苦苦赶在窗口期发了出来，最后一群所谓的专业人士指指点点——我知道你是做考研的，但我就直说了，真的有新闻理想的人还是有限的，考上了70％也都去互联网公司做运营了，做记者的有几个人？他们不过是在考研的时候接触了一些相关知识，就以为自己有资格在这种媒介事件中发表观点，这才是很多记者不满的地方——我们肯定是不愿意接受纯粹的、纸上谈兵式的批评的。“</p><p>“而且什么分歧不分歧，和学界与业界的分歧没有太大的关系。如果没有那个窗口期，那么《人物》一定会认真的、细致的打磨，在最恰当的时间发表这篇稿子——所以这件事情的本质是新闻自由，大家都说时机不对，但过了这个时机，可能就永远没办法再发了。”</p><p>“如果这次不发，或者迫于形势删掉了，那么下一次再有公共事件出现的时候，想进行这样的报道就会更困难——一次比一次困难，环境已经有些糟糕了，但还是需要新闻。”</p><br/><br/><p><strong>“你觉得你有新闻理想吗？”</strong></p><p><br/><br/></p><p>“新闻人又苦又累又不赚钱还被骂，但只要《人物》《三联》《财新》等等这样的媒体存在，我们才有尊严。我没有新闻理想，但我必须要好好做新闻。”</p><br/><p>很长很长的沉默。</p><br/><br/><p>“你看过许知远的《一条人文主义的狗》吗？“</p><p>“史努比是一个有理想有尊严有自由的狗。”</p><br/><br/><p><strong>“全是想象，又全是天真和自由。“</strong><br><strong>“哈哈，我才是一条人文主义的狗。”</strong></p><br/><br/><blockquote><p>*一些业界观点，希望大家可以尊重多元的声音，纵然这件事情的讨论已经太多，但我依然认为，记录是有意义的，也可以帮助我们每一个，更好的审视理想和现实。</p></blockquote>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>简中赛博坟墓</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>公众号文章</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>MU5735航班上的人们</title>
    <link href="/2022/03/22/MU5735%E8%88%AA%E7%8F%AD%E4%B8%8A%E7%9A%84%E4%BA%BA%E4%BB%AC/"/>
    <url>/2022/03/22/MU5735%E8%88%AA%E7%8F%AD%E4%B8%8A%E7%9A%84%E4%BA%BA%E4%BB%AC/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h1 id="MU5735航班上的人们"><a href="#MU5735航班上的人们" class="headerlink" title="MU5735航班上的人们"></a>MU5735航班上的人们</h1><blockquote><p>刘志宏是这段1小时55分钟航程的常旅客。登上飞机的前⼀天，刘志宏刚刚收到了自己的婚纱照。2022年，是他新生活的开始。这天对于他和新婚妻子来说，只是又一次短暂的、寻常的分别。</p></blockquote><br/><br/><p><strong>文 |</strong> 戴敏洁 林松果 安小庆 易方兴 钟艺璇 王媛 冯颖星 卢妍 李清扬 </p><p><strong>编辑 |</strong> 姚璐 金匝 </p><p><strong>运营 |</strong> 月弥</p><br/><br/><center>一</center><p>一切都像是个寻常的周⼀下午。 </p><br/><br/><p>3月21日，昆明天气晴。13点15分，比原计划推迟了5分钟，MU5735载着132名人员从昆明长水机场起飞，准备飞往广州。飞机上，旅客123人，机组成员9人。 </p><br/><br/><p>刘志宏是这段1小时55分钟航程的常旅客。登上飞机的前⼀天，刘志宏刚刚收到了自己的婚纱照。2022年，是他新生活的开始。这天对于他和新婚妻子来说，只是又⼀次短暂的、寻常的分别。 </p><br/><br/><p>刘志宏在广州的互联网公司工作，妻子则在昆明生活，因为短期内无法到昆明生活，“只能靠多回家了”，他曾答应妻子，“想我了就立马飞过去看你”，“现在争取每月回家3次，然后消除异地的感觉”。 </p><br/><br/><p>去年，他和女友领了结婚证，装修了他们的房子，决定“以后我们做什么都是两个⼈”。他们即将举行婚礼，在邀请函上，他们计划印上⼀个⼆维码，里头是他们的恋爱故事。他们的恋爱故事都被刘志宏记录在了微信公众号上，爱情故事里 ，他们⼀个是红豆先生，⼀个是樹子小姐。 </p><br/><br/><p>2019年冬天，他们相遇，那时他们还并未确定关系，他在文章结尾告诉读者，或许也是在告诉自己，二人的故事未完待续，永不停更。接下来，就有了从初见到相爱⼀系列的朴实记录，有时，他会分享写给爱人的情诗。有时，是⼀些生活细节。爱，是刘志宏最常提到的词。 </p><br/><br/><p>他是⼀个乐观浪漫的⼈，“无论身处哪里，永远要支棱着，嘴角上扬着，大刀阔斧的，大步昂扬的，朝着光，向着阳，坚定有力量地走下去！” </p><br/><br/><p>2021年，为了维持这段恋情，他坐了有生之年最多次的飞机。2021年1月3日，他曾在自己的公众号写道：</p><blockquote><p>我觉得陪伴是⼀段感情最本质的东西。谈恋爱也好，结婚了也好，古稀耄耋也好，⼀段感情最重要的东西莫过于陪伴。 </p><p>今年我坐了有生之年最多次的飞机。也给自己定了⼀个规则：不允许超过两个月不见面。时间妥当、疫情允许的情况下，会义无反顾地去找你。</p></blockquote><br/><br/><p>最新的⼀篇推文则定格在2021年12月26日，刘志宏在文末分享了自己的结婚证，照片中，樹子小姐穿着白色上衣，红豆先生穿着灰色西装，戴着蓝色条纹领带。他们面对镜头都是笑着的样子。在恋爱的时候，他就已经起好了他们孩子的名字，叫刘知念。 </p><br/><br/><p>徐强（化名）是刘志宏的同事，今天早上八点多得知他就在MU5735上。他第⼀时间通过工作软件给刘志宏打电话，打的时候他就在想，⼀定要有人接啊。但最终无人接听。 </p><br/><br/><p>“眼泪⼀下子下来了，刘志宏是个非常真实、非常阳光的男生，许多跟他没有工作交集的同事 也会看他的公众号文章。”</p><br/><br/><p>根据“飞常准”信息显示，MU5735在14点20分时，飞行高度是8869.68米，但在随后的两分钟内，120秒里，飞机高度骤降了7000多米，快速地坠落后，失去了任何消息。</p><br/><br/><p>这天下午，从事施工工作的张涛，驾驶在苍硕高速上。这条高速从南宁通往梧州，在东侧拐了⼀个弯，弯过了梧州市藤县埌南镇。</p><br/><br/><p>下午2点半，梧州的天空能见度很好，只飘着几朵薄云。张涛正好开到了苍硕高速的藤县埌南镇路段。他停下车接起⼀个电话，突然，眼前那片北面的天空掉下了⼀个东⻄。他意识到， 那是⼀架⻜机。速度实在太快了，短短⼏秒钟，他看不清机头是否向下。 </p><br/><br/><p>在⼀段时长16秒的网传视频中，监控视频拍摄到了⼀架飞机最后的画面，飞机并未解体，几乎完整地向下俯冲，视频里可以准确看到，飞机机头朝下，垂直坠入山林，短短不到5秒。梧州市北辰矿业向澎湃新闻确认了该视频的真实性，视频拍摄地距离飞机坠毁事发点⼀公里左右。</p><br/><br/><p>2点40分左右，东航MU5735的飞机坠入了埌南镇莫埌村附近的山林中。</p><br/><br/><p>这天下午，埌南镇莫埌村的村民李铁和家人正准备出门干活，突然听到了⼀声巨响。他跨上摩托车就往外冲，村民们也在急匆匆地往声音的来处赶，他让⼀个走路的村民上了摩托车。骑了十来分钟，⼀公里外的地方，已经密密麻麻全是人。这里是⼀处山谷，种着⼀片砂糖橘和柑树。火很快就被村民们扑灭了，李铁看到，地上到处是零碎的飞机残片。</p><br/><br/><p>在高速公路上的张涛没有听见爆炸声，但能看到山里很快升起浓烟。他拍了⼀段视频：越过高速路的栏杆，远处村落的房屋和山林之间，灰色烟柱还在往天空冲，在末尾飞散。视频里，他的语气急促而尖锐，有点语无伦次：那里好像在山上他妈的那里爆炸啦。</p><br/><br/><center>二</center><p>2022年是向思奇在东航当乘务员的第八个年头。她的⼀张工作照里，向思奇围着蓝红带花的丝巾，耳垂上⼀粒珍珠耳坠，她并未直视镜头，看向了自己的右前方，鲜红的唇微张，眼神柔和坚定，是令人感到亲近和信赖的模样。 </p><br/><br/><p>4年前，她还只是⼀名飞行时长4000小时的乘务员。她对自己有⼀种完美主义，特别想把工作做到尽善尽美，所以对于自己早期流程不熟、服务效率不高的问题颇为困扰。但这个问题应该早已解决，如今，她是MU5735的乘务长。 </p><br/><br/><p>向思奇也许会注意到，这次的航班上，有⼀位独自出行的16岁女孩，她叫陈航（化名），长着⼀张娃娃脸、大眼睛、双眼皮的长发女孩。她的朋友李云芊（化名）形容，“笑起来神似宋雨琦”。两个女孩是小学同学，陈航小学毕业后，从广州去了昆明⼀所寄宿初中上学，父母还在广州工作，此后每逢寒暑假陈航往返于昆明和广州。</p><br/><br/><p>3月21日，本来不是陈航返家的时间。但陈航计划下半年去英国读高中，父母为她向学校请了接近两周的假，这天她飞回广州，是为了办理签证和相关材料。</p><br/><br/><p>当然，这也是⼀趟令人期待的旅程。下周三是陈航的16岁生日，李云芊和另外3个朋友给她准备了生日惊喜。3月21日上午10：57分，起飞前两⼈的话头还没打住，陈航给李云芊发了⼀条信息，“我到时候到⼴州跟你讲”。</p><br/><br/><p>两个女孩失联了几年，不久前刚刚联系上。重新出现在李云芊面前的陈航⼀改往日的内向， 变得快乐了许多，应该是因为追星。陈航的朋友圈背景是THE9成员的合影，这是她最喜欢的组合。她⼀有时间就向李云芊安利自己的偶像，言语之间都是崇拜和喜爱。 </p><br/><br/><p>但李云芊也感受到了陈航一人在昆明的孤独。⼀天凌晨，李云芊在写作业，突然接到陈航的电话，电话里说，“我想回家了”，然后听筒里传来持续的哭声。陈航的微信头像是⼀个绿色的苦瓜，白色的背景上写着“不辛苦，命苦”。 </p><br/><br/><p>这样的孤独在最近被冲散了。临近回广州的日子，陈航又明显开心起来，她兴奋地向李云芊分享有趣的事，视频时，还会把自己的室友一起拉进屏幕里，“每次聊天都会笑”。 </p><br/><br/><p>回了广州，陈航可以跟思念的朋友们⼀起庆生，在朋友们为她订的包间里，陈航会收到⼀个定制的蛋糕，上面是她们几个的合影，再加上所有人的名字。这是属于十几岁女孩的友谊。 当然，她还会收到她最喜欢的THE9组合的专辑。收到礼物的陈航一定会开心极了。她希望今年无论如何都要看⼀场THE9的演唱会。未来去了英国，或许陈航还将继续面对孤独。但这场生日派对会成为她生活里甜蜜的回忆。这原本是陈航的16岁。 </p><br/><br/><p>和陈航⼀样，在各地疫情频发的时刻，还选择出行的乘客，大多都有不得不出门的原因。</p><br/><br/><p>坐在51L座位上的徐泽强是⼀位培训教师，被公司派到昆明出差，这是他的工作、谋生的来源。3⽉21号，他终于可以回家了。 </p><br/><br/><p>登机之前，他的心情应该还不错。早早到了机场，拍了个小视频发了朋友圈，视频里，窗外停机坪上飞机已经就位。他还拍了自己的登机牌，登机牌上的行李贴纸显示，他托运了行李。</p><br/><br/><p>下午1点16分，飞机已经开始滑行，他似乎意识到这班航班有些特别，在有13个成员的同事群里说，“这推背感好强烈”，然后发了⼀个飞机滑行的视频。这可能是这架⻜机坠落前的最后影像。</p><br/><br/><p>在群里，大家都没有回复他。直到下午4点零9分，突然有人看到了新闻，开始往群里扔截图，还有人开始给他打电话。他的微信没再上线，电话无人接听。 </p><br/><br/><p>徐泽强是那种有些典型的中年人。微信头像是穿西装的照片，喜欢在朋友圈更新工作动态， 每天早晨，他会给亲近的朋友发早安，配上各种表情。就算别人不回复，他也会继续发。他来自广东省陆丰市，是三个孩子的父亲。如果航班顺利降落，他会在广州再换乘⼀次高铁，回到他陆丰的家。</p><br/><br/><p>跟徐泽强隔着两排座位，在第48排，坐着同样刚刚结束了出差、要回到广州的男生曹凯铭。 他出生于1995年，是广东本地⼈，跟父母的关系很亲近——这⼀天，爸爸妈妈是打算去机场接他回家的。</p><br/><br/><p>在这次的航班上，有6位⼀起出行的乘客，⼀位是10多岁的少年，4位是40多岁的女性，另⼀位是30多岁的男性。其中5人是云南省临沧市双江拉祜族佤族布朗族傣族自治县人，一位女性是贵州人。他们这次来，是为了参加3月23日在广州举行的⼀场亲友的追悼会。</p><br/><br/><p>石女士的亲妹妹就是6人中的⼀个。她原本计划和大家⼀起搭乘MU5735，但最后因改签提前 抵达广州，独自一人在广州等待妹妹和5位朋友，最后⼀次联系妹妹是“在飞机起飞前”。3月21日夜间，每日人物拨通了石女士的电话，她语气克制，告诉每日人物，自己情绪很悲痛， 然后无力再多说。</p><br/><br/><p>阿芬的朋友小姚也在飞机上，她跟他还有⼀起喝酒的约定。昨天当她得知，小姚也在那架飞机上的时候，她手中杯子没拿稳，一下子就掉到了地上。“我当时整个人都呆在原地。”</p><br/><br/><p>她跟小姚不是特别熟的那种朋友，但是微信⾥经常互相点赞和聊天。她最后⼀次跟小姚见面是在成都。印象里，小姚个子很高，说话礼貌谦逊。小姚结婚才几年，孩子还小。</p><br/><br/><p> ⼀个1992年出⽣的姑娘，名叫方芳，她也搭乘了这趟航班。30岁的她，是上市公司鼎龙文化的财务总监，这⼀次她前往昆明，是为了完成公司的年度审计工作。方芳的起点并不算高， 她从河南财经政法大学成功学院毕业，后来成为注册会计师，过去7年里，她从江苏昆山辗转到广东深圳，又从碧桂园腾挪到鼎龙文化，今年1月，她刚刚履新财务总监的职位，你能从她的履历里，感受到⼀个职场人的努力。我们先后联络了她的学弟、老师，大家听到她在飞机上的消息后，错愕又难过。</p><br/><br/><p>向思奇的同事张峻闻可能是机组里年龄最小的工作人员。他2020年大学毕业，和同学们⼀ 起，进入航空公司，成为职场新⼈。他的⼀位大学女同学如今在南航工作，她在微博里写下 了印象中的他，是⼀个个子高高的、穿白色卫衣和空军⼀号运动鞋的男生。</p><br/><br/><p>3月21日下午五点半，坠机的消息发布不久，⼀位刚刚飞过昆明航线的空乘，在微博上发了一些照片。机舱里有黄色、粉色的玫瑰，还有放了豌豆、豆芽和臊子的米线，那是来自昆明的礼物。她说：“刚从春天回来……起落安妥，⼀切平安”。原本，这也会是MU5735航班的日常。</p><br/><br/><center>三</center><p>3⽉21⽇⼴州，准备迎接MU5735的⽩云机场空旷⽽悲伤。机场外，每年三⽉到来的“回南 天”，正⽤潮湿的空⽓将整座城市包围。 </p><br/><br/><p>这天下午开始⾄夜晚12点，⼀直有家属来到⼴州⽩云机场，寻找乘坐MU5735航班的亲友下 落。⽩云机场在T1航站楼2楼的28号和29号⻔之间，设立了临时的家属接待区。接待区由⼀ ⼈⾼的⿊⾊⽔⻢围挡⽽成，有数⼗位⼯作⼈员负责接待。</p><br/><br/><p>家属进入接待区后，⼯作⼈员拿出⼀份打印好的机上⼈员名单，和家属逐⼀核对机上⼈员的 姓名和年龄。确认亲友信息后，家属们难掩悲伤，不少⼈坐在座椅上哭泣。 </p><br/><br/><p>每⽇⼈物于当晚9点到达家属接待区时，⼀位穿着粉⾊外套的女孩，正坐在休息区低头哭泣。 ⼀个⼩时后，这位女孩由随⾏陪伴的友⼈搀扶出家属接待区，缓缓走向另⼀片休息区的座椅。⼆⼈坐下后，女孩仍⽌不住地哭泣，⾝旁友⼈轻拍⼿臂安慰她。哽咽中，女孩说道，“我 还是不相信这是真的。” </p><br/><br/><p>⻜机失事后，⼀位⻜过昆明到⼴州航线的空姐，在社交媒体上写下了她所看到的⼈们。她说，这个航线的旅客⼤多朴实、客⽓，登机时候基本⼈⼿⼀袋鲜花饼。旅客在⽤完餐之后， 会把餐盒收拾⼲净完好再递给她。失事的MU5735也是如此，⼀个普通不过的正常配置，载着⼀些普通的⼈们。 </p><br/><br/><p>MU5735航班是每天来往于中国领空的12500班普通⺠航客机之⼀，同时，对⼀些需要⻓期往 返于珠三⾓和云南之间的⼈⽽⾔，这也是⼀班连接中国最⼤制造业基地和⻄南内陆省份经济 ⽣产活动的⼀班重要空中“接驳客⻋”。</p><br/><br/><p>它的⼀头是南中国商业中⼼⼴州，这⾥有⼀年⼀度的⼴交会，有扎根珠三⾓城市群的世界⼯ ⼚；它的另⼀头是云南，这⾥有⼤量前往珠三⾓务⼯的普通劳动者，也有基于云南地⽅⼯商 业态，需要频繁前往⼴州和⼴东沟通往来的商贾和企业家。 </p><br/><br/><p>著名舞蹈家杨丽萍的经纪⼈王焱武，也不时乘坐此趟对⻜航班来往于昆明和⼴州。也有曾多 次乘坐此次航班的⽹友表⽰，从⼴东去云南边境城市瑞丽做翡翠⽣意的商⼈们，经常乘坐这 趟班机。每⽇⼈物了解到，佛⼭是中国陶瓷⾏业的中⼼，这⾥的陶瓷从业者在开拓云南市场 时，常乘坐这班班机往返。由于佛⼭机场没有⽅便的乘坐环境和充⾜的线路，⼏乎每⼀位出 差回来的佛⼭⼈都会选择降落⼴州⽩云机场，然后坐⻋回佛⼭的家。 </p><br/><br/><p>根据每⽇⼈物的梳理，此次航班中还有多位企业员⼯和企业⾼管。他们是实体经济的参与者 和建造者，也可能是⼀个家庭的⽀柱。 </p><br/><br/><p>⽽在遥远的⼴⻄藤县，搜救⼯作仍在艰难进⾏中。现场是⼀个三⾯环⼭的⼭坳，只有⼀条⼩ 路可以进入，没有通电，且没有照明设施，⿊暗难辨，为搜救增加了难度。⼭⾕间被⻜机撞 出了⼀个深坑，因为在⼭林间，只能依靠⼈⼒和⽆⼈机去搜寻⿊匣⼦，也造成了难度。</p><br/><br/><p>据⼴⻄⽓象部⻔消息，⽬前冷空⽓前锋已经到达桂林南部到贺州北部⼀带，预计很快将影响 到⼴⻄藤县。今⽇藤县将会有⼀次降温降雨天⽓，有可能出现暴雨，且降雨可能将持续三天。 </p><br/><br/><p>通往事故地点有⼀条两米宽的泥巴路，有媒体记者在现场⼀边走，⼀边看到越来越多的⻜机 残骸和零部件，每⼀处⼤块的残骸旁边都放了⼀个标记，视频⾥，这个数字已经标记到了 43。树⽊包围着⼀块空地，地表裸露，⽣⻓着⼀些残枝，残骸散落在这⾥，枝头上也挂着⼀ 些。在这条路旁，⻜机压倒了⼀⼤片⽵林，部分树⽊烧焦，现场的⾍鸣声非常响。</p><br/><br/><p>在现场救援的武警披露的⼀段视频显⽰，他们在坠机地点附近的⼀块⼭中平地搜寻时，发现 了⼀些也许与东航乘客有关的物品。分别是摔成碎片的⼿机残渣，⼀个⿎⿎囊囊的、放着身份证、裹满了灰尘的钱包，还有⼀块⼿表，⼀张⼏天前的火⻋票。</p><br/><br/><p>3⽉21⽇下午4点，藤县⼈⺠医院已经接到待命指令，并派出医护⼈员前往现场。“今天没有下 班计划”，藤县⼈⺠医院的⼯作⼈员告诉每⽇⼈物。夜⾥11点，梧州天⽓预警有⼤暴雨，藤县处于⼤雨和暴雨的临界区域，救援⼈员在失事现场⽀起帐篷。⼀夜过去，雨没来，伤者也没来。</p><br/><br/><br/><br/><br/><center>文章为每日人物原创 侵权必究</center>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>简中赛博坟墓</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>公众号文章</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  
</search>
